**晉懷帝司馬熾**（），字**豐度**，[西晉的第四代皇帝](../Page/西晉.md "wikilink")，[司馬炎的第二十五子](../Page/司馬炎.md "wikilink")，其正式諡號為「孝懷皇帝」，後世省略「孝」字稱「晋怀帝」。

## 生平

司馬熾生於[太康五年](../Page/太康_\(西晋\).md "wikilink")（284年），生母為[晉武帝中才人](../Page/晉武帝.md "wikilink")[王媛姬](../Page/王媛姬.md "wikilink")，王媛姬死后由晋武帝继后[杨芷抚养](../Page/杨芷.md "wikilink")。\[1\]武帝太熙元年（290年）司馬熾被封為豫章王，四月，司馬炎病死。太子司馬衷即位，是為[晉惠帝](../Page/晉惠帝.md "wikilink")，在晉惠帝在位期間爆發的[八王之亂中](../Page/八王之亂.md "wikilink")，司馬熾並未加入亂事，並且行事低調，不太熱衷於交結賓客，愛好鑽研史籍。司馬熾本人並無雄才大略，最初擔任散騎常侍，永康二年（301年）趙王[司馬倫廢晉惠帝時](../Page/司馬倫.md "wikilink")，司馬熾的散騎常侍也被罷黜，同年四月晉惠帝復位後，改元永寧元年，熾任射聲校尉。永寧三年（304年）出任鎮北大將軍，同年被立為皇太弟。但是立司馬熾為皇太弟，是由於成都王[司馬穎和河間王](../Page/司馬穎.md "wikilink")[司馬顒對立之下的結果](../Page/司馬顒.md "wikilink")，其實司馬熾本人並沒有權力的野心。

光熙元年十一月庚午（307年1月8日）東海王司馬越毒死惠帝，1月11日，司馬熾即位，改元永嘉，\[2\][司馬越为太傅辅政](../Page/司馬越.md "wikilink")，政局為司馬越把持。司马炽亦改葬追谥先前被废的养母杨芷。在此期間，[匈奴等少數民族也開始建立獨立的政權](../Page/匈奴.md "wikilink")，其中[劉淵已建](../Page/劉淵.md "wikilink")[漢國](../Page/前趙.md "wikilink")，但是晉朝內部的權力鬥爭也日漸嚴重。永嘉五年（311年）正月，晉懷帝密詔[苟晞討司馬越](../Page/苟晞.md "wikilink")，三月發佈詔書討伐，司馬越於同月病死，眾共推[王衍為元帥](../Page/王衍_\(西晉\).md "wikilink")。四月王衍遣軍隊在護送司馬越靈柩回到東海封國時，與漢國鎮東大將軍[石勒的二萬軍隊於](../Page/石勒.md "wikilink")[苦縣](../Page/苦縣.md "wikilink")（河南鹿邑）寧平城（河南省鄲城縣東寧平鄉）作戰，晋军全被殲滅，石勒焚燒司馬越的靈樞。王衍被擒時，勸石勒建國稱帝，以求苟活，但仍被石勒活埋。西晉最後一支主要兵力被消滅，已無可戰之兵。

## 被俘

311年六月劉淵之子[劉聰的軍隊攻入](../Page/劉聰.md "wikilink")[洛陽](../Page/洛陽.md "wikilink")，晉懷帝在逃往[長安途中被俘](../Page/長安.md "wikilink")，太子[司馬詮被殺](../Page/司馬詮.md "wikilink")，史稱[永嘉之乱](../Page/永嘉之乱.md "wikilink")。晉懷帝被送往[平陽](../Page/平陽.md "wikilink")，劉聰告訴他：“卿為豫章王時，朕嘗與王武子（濟）相造，武子示朕於卿，卿言聞其名久矣……”後封為會稽公，並被囚禁。313年正月，晉懷帝在朝會上被命令為斟酒的僕人，有晉朝舊臣號哭，令劉聰反感，不久用毒酒毒殺之，享年30歲，葬處不明。

## 家庭

  - 妻子
      - [梁蘭璧](../Page/梁蘭璧.md "wikilink")
      - [刘夫人](../Page/小刘贵人_\(刘聪\).md "wikilink")

## 注釋

|-  |-

[Category:西晉皇帝](../Category/西晉皇帝.md "wikilink")
[25](../Category/晋武帝皇子.md "wikilink")
[Category:中國被殺帝王](../Category/中國被殺帝王.md "wikilink")
[Category:十六國郡公](../Category/十六國郡公.md "wikilink")

1.  《晋书·礼志中》：武帝杨悼皇后既母养怀帝，后遇难时，怀帝尚幼，及即位，中诏述后恩爱。及后祖载，群官议帝应为追制服，或以庶母慈己，依礼制小功五月，或以谓慈母服如母服齐衰者，众议不同。闾丘冲议云：“杨后母养圣上，盖以曲情。今以恩礼追崇，不配世祖庙。王者无慈养之服，谓宜祖载之日，可三朝素服发哀而已。”于是从之。
2.  王夫之《读通鉴论》卷一二评说：“恶有天子中毒以死，而不能推其行弑之人者哉？惠帝之为司马越鸩也，无疑。越弑君，而当时天下不能穷其奸，因以传疑于后世，而主名不立。当其时，司马模、司马腾皆唯恐无隙而不足以逞者，然而胥中外为讳之，而模与腾不能借以为名，史臣于百世之后，因无所据以正越弑逆之罪，何也？天下胥幸惠帝之死也。”惠帝死後，怀帝即位，“天下且如释重负而想望图存之机。故一时人心翕然，胥为隐讳……”